% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{ЭКСПЕРИМЕНТАЛЬНАЯ ЧАСТЬ}
\section{Выбор и описание методики тестирования}
Так как программная система состоит из нескольких частей, производилось тестирование каждой части. Тестирование системы производилось с использованием методики <<серого ящика>>, т.к. другие методики дают либо неполную оценку возможностей системы, либо занимают очень много времени.

Весь процесс тестирования системы был разбит на три этапа:
\begin{itemize}
	\item тестирование в штатных условиях;
	\item нагрузочное тестирование;
	\item тестирование в исключительных ситуациях.
\end{itemize}

\section{Тестирование программной системы в штатных условиях}
Для тестирования необходимо создать межевые планы по всем видам работ. Бумажную часть проверяет человек, XML проверяется в несколько этапов.
\begin{enumerate}
	\item Автоматическая проверка на соответствие XML схеме. Производится программой при создании XML;
	\item Автоматический форматно-логический контроль. Производится программой на всех этапах создания межевого плана.
	\item Проверка кадастровым инженером на правильность выгруженных данных.
	\item Проверка XML сервисом кадастровой палаты по почте testxml@u32.rosreestr.ru.
	\item Проверка работником кадастровой палаты с помощью АИС ГКН в тестовом режиме.
\end{enumerate}

Программы должна выводить сообщения об ошибках на этапах 1-2, кроме случаев, когда узнать об ошибке невозможно (например, из-за отсутствия актуальных сведений).
В межевых планах должны быть следующие объекты:
\begin{itemize}
	\item одноконтурные и многоконтурные участки;
	\item вырезы в контурах (0 или несколько);
	\item части участка;
	\item сведения о правообладателях смежных участков;
	\item уточнение смежных участков;
	\item образуемая часть;
	\item кадастровые номера зданий, расположенных на ЗУ;
	\item уточняемые участки, входящие в единое землепользование;
	\item участки, площадь которых не соответствует площади по сведениям ГКН.
\end{itemize}

Программа должна создавать корректные XML для всех этих объектов, проверка правильности работы программы производится на шагах 3-5.

\textbf{Пространственные проверки.} Вырез и часть участка должны быть внутри контура. Не допускается самопересечение ломаных. Пересечением в данном контексте считается непустой результат операции <<И>> над множеством точек. Не допускается пересечение ломаных, кроме случая, когда одна ломаная является старым контуром, а другая – новым, либо когда участок пересекает квартал. 

\textbf{Работа с спутниковой картой.} При использовании команд <<Показать на карте>>, <<Импорт карты>> пространственные данные чертежа и спутниковая карта должны совпадать с точностью до 5 метров. При импорте изображения карты с привязанными к ней геоданными, импортированный файл должен правильно поворачиваться и масштабироваться (кроме случая, когда размер карты больше 5~км по любому из измерений).

\textbf{Результат:} На публичной карте россреестра был найден участок с четко видимыми границами (забором). Этот участок был импортирован в AutoCAD из базы данных, затем оттуда перенесен на спутниковую карту. На рис.~\ref{fig:showonmapFull} показан результат данной операции, а на рис.~\ref{fig:showonmapRosreestr} показан тот же результат, но с выключенным слоем AutoCAD для сравнения. Спутниковая подложка предоставлена Bing Maps, красные линии предоставляет публичная карта Росреестра. Как видно, в данном случае совпадение с публичной картой полное, а со спутниковыми фотографиями различие в пределах 1-2~метров.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{experimental/showonmap_full.jpg}
	\caption{Результат команды <<Показать на карте>> с включенным слоем AutoCAD}
	\label{fig:showonmapFull}
\end{figure}
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{experimental/showonmap_rosreestr.jpg}
	\caption{Результат команды <<Показать на карте>> с выключенным слоем AutoCAD}
	\label{fig:showonmapRosreestr}
\end{figure}

\textbf{Импорт участков из AutoCAD.} При попытке импорта при закрытом Auto-CAD должна выдаваться ошибка, что AutoCAD закрыт. Если в AutoCAD открыто пространство листа или диалоговое окно, должно выдаваться сообщение о невозможности доступа к БД чертежа.

\textbf{Тестирование ЭЦП.} В случае, если подпись недействительна (срок действия истек, подпись отозвана), должно выдаваться сообщение об ошибке.
В случае если не хватает памяти для подписания файла, система должна выдавать сообщение об ошибке и не пытаться подписывать файл.

\section{Нагрузочное тестирование программной системы}
Для нагрузочного тестирования проверяется получение из БД информации по большой области (около 100~Га). Программа может работать несколько минут, возможно зависание клиентской части (в связи с особенностями AutoCAD, не поддерживающего многопоточность в пользовательских плагинах). В результате должны быть показаны все запрашиваемые данные.

\textbf{Результат:} Отрисовка данных из квадрата $100000{\times} 100000$~м заняла около 1.5~часов. При этом окно AutoCAD выглядело повисшим, сообщений об ошибках не было, в результате было нарисовано около 120000 участков и кварталов.

\section{Тестирование в исключительных ситуациях}
Исключительными ситуациями будут являться:
\begin{itemize}
	\item отключение питания;
	\item отсутствие доступа к файлу на диске;
	\item отсутствие соединения с базой данных;
	\item поломка оборудования.
\end{itemize}

В этих случаях система должна продолжать работу, если возможно, оповестить администратора и выдать сообщение пользователю.

% Методика тестирования
% Тестирования в штатных условиях
% Нагрузочное тестирование
% Тестирование в исключительных ситуациях
% Оценка полносты тестирования и надежности